#  Машинное обучение для решения прикладных задач
## 4 курс (8 семестр)
## Обучение алгоритма ICP
***
### Ход работы:
1. Самостоятельно изучите код, который иллюстрирует работу классического алгоритма ICP (https://github.com/ClayFlannigan/icp). Соответствие между особыми точками устанавливается с помощью метода наименьших квадратов и сингулярного разложения матрицы (SVD).
2. Загрузите необходимые модули для работы с алгоритмом ICP и визуализацией результатов его работы.
3. Подготовка данных. Найдите открытый набор данных с облаками точек и выберите из него три облака точек. Облака точек должны быть представлены в формате данных PLY. Пример набора данных Standford Bunny размещен по ссылке https://graphics.stanford.edu/data/3Dscanrep/.
4. Преобразуйте файлы PLY в двоичный формат.
5. Получите из плотных облаков точек прореженные облака точек.
6. Визуализируйте разреженные облака точек.
7. На основе данных о положении облаков точек на шаге 6 подберите начальные значения для геометрического преобразования (матрица поворота и вектор параллельного переноса). Выполните преобразование облаков точек таким образом, чтобы у вас получились примерно выровненные облака точек.
8. Визуализируйте полученные облака точек снова с учетом выполненных преобразований.
9. Подготовьте входные данных для алгоритма ICP.
10. Повторите метод k-ближайших точек. Определите границы эллипсоида, который будет использоваться в вашем примере. Проведите серию тестов с разными границами.
11.Выполните алгоритм ICP c подготовленными входными данными. В качестве метрики для шага 6 алгоритма ICP выберите Root Mean Squared Error (RMSE).
12. Визуализируйте результирующие наборы точек алгоритма ICP в трехмерном пространстве и зависимость среднеквадратичной ошибки (RMSE) от числа итераций.
13. Определите точку, в которой сходится алгоритм. Измените начальные значения алгоритма ICP (значения матрицы поворота и вектора переноса для геометрического преобразования) и посмотрите, как это влияет на сходимость алгоритма.
14. Определите лучшее геометрическое преобразование для выбранных облаков точек.
15. Самостоятельно изучите вариант алгоритма Normal ICP, который учитывает ориентацию особых точек на поверхности.
16. Определите значения нормалей для выбранных облаков точек, визуализируйте облака точек и нормали к воображаемой поверхности, которую можно реконструировать для каждого облака точек в отдельности.
17. Определите шестимерный эллипсоид, который с одной стороны будет учитывать расстояния между соответствующими точками в облаках, а с другой будет учитывать разность нормалей.
18. Выполните алгоритм NICP с учетом созданного шестимерного эллипсоида. В качестве метрики для шага 6 алгоритма ICP выберите Root Mean Squared Error (RMSE).
19. Визуализируйте результирующие наборы точек алгоритма NICP в трехмерном пространстве и зависимость среднеквадратичной ошибки (RMSE) от числа итераций.
20. Определите точку, в которой сходится алгоритм. Измените начальные значения алгоритма NICP и посмотрите, как это влияет на сходимость алгоритма.
21. Определите лучшее геометрическое преобразование для выбранных облаков точек.
22. Сравните скорость сходимости алгоритма ICP и NICP. Какой из алгоритм дает лучшее качество выравнивания для выбранных облаков точек в Вашем примере?

 

Код для реализации лабораторной работы можно взять по следующей ссылке:
https://laempy.github.io/pyoints/tutorials/icp.html

 

PS: Дополнительно для изучения алгоритма регистрации ICP может быть полезна следующая информация
https://colab.research.google.com/github/nsidn98/Robotic-Manipulation-6.881/blob/main/psets/Pset%202/bunny_icp.ipynb

***

### Набор данных:
https://www.artec3d.com/3d-models/wooden-chair-hd (преобразования сделаны вручную)